[轉]何式凝天水圍警署事件整理

個人意見︰
為何特別花心思去寫本篇，是因為有感過去香港的社會運動受到虛假訊息傷害甚深，而且創傷造成後往往經年也不能癒合。最大的傷害，是造成民間的互不信任，甚至互相欺凌，使本來有力量的合作不能發生。
不少手足試過在網上一見到「飛行模式律師」、「葉寶琳拆鐵馬」、「黃之鋒阻人衝金紫荊廣場」、「利君雅扯示威者口罩」或「美點雙輝」便不加查證相信了，甚至數年後重提仍言之鑿鑿，恍如孟德拉效應。
何式凝有機會成為另一個犧牲者（觀乎以後歷史如何寫，起碼維基已經落左「甲級戰犯」四個大字。）我相信，最初30個是為了前一晚天水圍警署警方濫權，後來40個則係為了拘捕30人的事，應該唔係為左睇何式凝吧？ 以上四點都未去到要承擔70個人頭，被稱為「甲級戰犯」掛？
第一波流傳既係基於錯誤事實，基本上係老屈，之後就好似好多本身好憎佢既人想造佢咁。而按上文的分析，再走下去恐怕將成人格謀殺的地步。
反送中運動至今能發展出「不割蓆、不指責、不篤灰」是難能可貴，我們所有人都應該珍惜。而「珍惜」作為行動，是要付出努力的。
_____________________________________________________________________
有關何式凝被指於2019年8月5日於天水圍警署外叫示威者「企定定」，經核實後是一個虛假訊息（disinformation)。

以下截取幾個消息源︰
2019年8月5日，何式凝的Wikipedia專頁被加上以下陳述︰
另於2019年8月5日在天水圍警民衝突時，於警署門外以擴音器呼籲所有抗爭者要留在原地，導致76名抗爭者被警察拘捕，被網民稱為「甲級戰犯」。

_____________________________________________________________________
連登方面
該來源引用兩個佐證，一個是連登論壇用戶將完香的post，此帖傳播率於連登各個關於何式凝的post中是最高的。而且表示消息來自前線，似是第一手資料，因此廣為信納︰
Sorry 犯了不割借，不篤灰的死罪。

何式凝搞到最少70街坊／兄弟係天水圍送頭－LIHKG

查考此用戶的歷史，是在2016年開設，但之後已沉寂，直至2019年6月10日才再有活動。

在連登搜尋「何式凝」可以見到類似的POST，例如以下
全民通緝何式凝，煽動天水圍非法集會－LIHKG

用戶電車難題同樣是兩年前開設，於6月17日開始活躍。
也有如這個，開來只有評論何式凝一個帖的戶口︰朗豪坊m記

[天滅左膠]比條左膠何式凝累死嘅社工－LIHKG

_____________________________________________________________________
而另一個佐證則是何式凝Facebook專頁的直播。（在網上流傳時，一度謠傳片段已被刪除）。而內容並無該post所說「叫唔好郁，企起到，做返和平遊行集會」。
從片段見到，有一批人（30人）在何式凝的集會未開始已被捕，而於37:00–38:00之間人群大叫「黑社會」（而不是參與何式凝的集會），何式凝宣佈直播結束，此時警察衝出來，市民避走。

_____________________________________________________________________
高登方面
用戶誅殺許業珩（2019年8月開設）引用的現場人士與連登將完香一樣，但句式唔同，也似是現場第一手資料。
1.中午冇傳媒跟
2.街坊冇裝,頂盡百零二百人
3.何式凝出現,首先阻人掟石,割蓆,起大台,叫人坐低,冇救人,當時我代傳係30–40人,去到夜晚已經增加到80人
[引用現場人士講法]
黑警放催淚彈個陣，何式凝同黑警講我呢邊無扔石，係個邊（街坊）扔，要放催淚彈就放個邊。
當防暴有行動時，何式凝叫街坊唔好郁，企起到，做返和平遊行集會。
[/引用現場人士講法]
【時事台】update 天水圍情況 89人被拉 戰犯何式凝 by 誅殺許業珩

另一用戶憤青1號只是引述連登，不贅。

Facebook 方面
facebook是一個十分複雜的網絡，我並非Data mining專家，而且很多由於私隱設定不能引用，只能截取零碎片段，敬請留意。
首先是一個有近700Share的post

此page於2019年7月2日開設，由7個位於香港的admin共同營運。

見右下角Page Transparency

於2019年8月6日，一個於2015年開設由個人管理的專頁Deb3927，發佈了以下綜合︰
正所謂沒有研究沒有發言權，身為一個極度「迷戀」左膠嘅人，小弟做死士睇左何式凝個Live，做左歸納：

00–24 — — 未開波已經有聲援人仕被拉，呢半個鐘係譴責下同處理。
24–32 — — 開始訴求活動，讀稿etc (期間開始聚集大量人仕包圍警局，不過應該唔關何式凝班人事）。
32–36 — — 好多人聚集，叫喧。何式凝做左幾分鐘大台要求總警司出黎交代，但宣佈仍然繼續佢地「譴責警方」訴求活動。
37－38 — — 現場極多人叫喧，佢控制唔到現場，宣佈佢地行動結束。
38 — — 防暴由犬局衝出黎想拉人，何式凝and frds 係狀況以外，以及受保護動物，d犬冇搞佢地。
40 開始 — — 何式凝 and frds 係咁叫示威唔好掟野，原因係佢地喺警犬隔離，冇gear，會整親佢地，叫人要錫住佢地。
52–55 — — 何式凝繼續開咪讀訴求 (-_-)|||
打後就係社工拎個咪叫被捕人仕大聲講個人資料等佢地pass比律師。
拿你問我，何式凝冇立心不良自己走左去，亦都冇叫人主動比人拉，而群眾都好明顯唔係佢地班人聚返黎，只係場面太哄動，佢地有咪，做左幾分鐘大台咁啦。
但係，佢地班人衰在ON9同埋完全係狀況以外！！！喂警察無故拉人唔係第一日嘅事啦，況且你地喺戰場入面，仲要喺警局隔離，依然可以一啲安全意識都冇，仲可以以為宜家天下太平。見到啲警察拉人，「哎呀點解會咁呀，大家乜都冇做呀」，喂太天真嬌了吧。你地見風頭火勢又唔知點做就行開啦嘛。唔行開不特止，仲要叫啲示威者唔好掟野，話會掟親你地，喂有冇咁on9架？打緊仗呀宜家！你要譴責就好似啲聲授人仕咁樣屌警察，唔係沒頭沒腦咁諗住安安份份做下活動，讀下POST，然後有衝突就hang哂機咁，隔離打到死仲要繼續開咪讀訴求喎！！仲要用大聲公重覆被捕者資料喎！喂打緊仗on9係罪黎架！！！
#左膠就是這麼on9 #有左膠的地方就會瀨野

該專頁澄清了幾點︰
1. 人群並非由何式凝聚集
2. 何式凝並無叫人企定被捕。
而也有一些分散於私人post的討論，綜合如下︰
一說係「已經拉左30個仲搞聲援聚集人群」搞到圍觀市民被人拉。
二說係「見死不救」，佢應該用佢既名氣去制止警察而冇咁做。
三說係佢錯判形勢、玩膠
仲有四︰「最令人氣憤既係佢自己冇事」。
這些評論可說是政治評價，大可於公共領域討論。但無論如何，「何式凝叫示威者企定定被捕」的說法已不逕而走。謹此留個記錄。
最後是何式凝於專頁貼的澄清︰
Ho Sik Ying
8月5日於天水圍警署聲援被捕少女事件的澄清與反省 「澄清」…

_____________________________________________________________________
資源
我在理解虛假訊息時，參考了Claire Wardle的分析，她認為虛假訊息有很多種，也不全部有惡意。我們應細緻地分辨屬於那一種，才可以更好地應對及減害。

推！

推

Fact check 和邏輯思考真的好重要，
這個時候大家情緒激動，
為了義士被捕而憤怒是很正常，
但如果我們因此而放棄思考、胡亂割蓆，
那又跟黑白不分的藍絲有甚麼分別？
其他同路人的行動方法未必跟自己一樣，
看不過眼要批評是可以，
但上綱上線去抹黑則萬萬不可

We connect 得來不易，共勉之

佢自己衰多口冇得怪人，當時根本都冇人理佢，阻住哂，唔好又反省又乜乜77講到自己幾咁重要咁。出完個篇野俾人屌唔抵幫。

何式凝由五年前改遮革歷史開始
就唔再值得相信

睇完都唔明你講咩 總之左膠死全家

臭閪黎

我淨係知佢係仆街

佢回應有句「只是沒想到昨天的事態，警方的打壓和手法已大大升級，導致了那麼多人被捕。」屌，我隔住個mon睇直播都知啦

葉寶琳
美點雙輝
都翻案

依啲人劣跡斑斑

話何式凝戰犯就唔多夠料入到佢罪
不過掟緊石仲企撚左喺到叫人唔好誤傷真係弱鳩智
話佢係賤人就一定係